\chapter{IPv6}
\section{Introduzione}
Si introduce per far fronte alla mancanza di indirizzi forniti da IPv4.\newline
Con IPv4 per scambiare pacchetti in una LAN chi deve inviare manda una richiesta ARP per sapere l'indirizzo IP di chi deve ricevere, in IPv6 l'invio della richiesta non è più broadcast bensì in \textit{unicast} ed in \textit{anycast} (invio ad un gruppo ma solamente uno riceve).\newline
Risolve problemi di sicurezza e problematiche nelle politiche di routing.\newline
In IP l'indirizzo dipende da dove si trova la stazione, se essa si sposta cambia anche l'indirizzo; con IPv6 vengono gestiti dei problemi di mobilità dovuti a queste dinamiche.\newline
È possibile differenziare il traffico, fornisce supporto al QoS (Quality of Service) e si possono implementare nuovi meccanismi di autoconfigurazione plug and play.\newline
La mancanza degli indirizzi è dovuta alla suddivisione in regione degli indirizzi IP ed al fatto che essi vengano forniti in classi di dimensioni diverse, in base alle esigenze di chi ha fatto richiesta: così facendo vengono sprecati tantissimi indirizzi (indirizzi di classe A, B e C $\to$ \textit{assegnazione gerarchica}).\newline
In IPv4, stazioni che appartengono alla stessa rete locale devono avere il prefisso di rete uguale e lo utilizzano per decidere se mandare il pacchetto al router o alla rete locale. Reti diverse quindi non possono avere prefissi uguali.\newline
Nonostante crei la mancanza di indirizzi, l'assegnazione gerarchica è fondamentale in quanto rente possibile l'utilizzo delle tabelle di routing degli switch ethernet, che grazie alle gerarchie non devono conoscere la posizione di tutti gli host ma solo dei routers.\newline
Per continuare ad utilizzare IPv4 si sono utilizzate delle soluzioni intermedie, come ad esempio: 
\begin{description}
	\item[indirizzi privati]: sono indirizzi utilizzati nelle reti locali che possono essere riutilizzati;
	\item quando un host con un indirizzo privato deve dialogare con la rete, si utilizza il protocollo NAT che assegna gli indirizzi pubblici ad host con indirizzi privati.
\end{description}
Queste soluzioni introducono però delle criticità in altre applicazioni moderne che rendono irraggiungibili gli host in alcune situazioni.
\section{Indirizzi}
IPv6, oltre che a rendere nuovamente disponibile la suddivisione gerarchica a larga scala, rende anche possibile la riassegnazione degli indirizzi in modo da ripartire le assegnazioni nella maniera migliore possibile.\newline
Si mantanegono i concetti di IPv4, introducendo indirizzi da 128 bit.\newline
Per scegliere la lunghezza corretta si è andati a vedere l'efficenza delle reti che esistevano nel 1992 (anno in cui si è iniziato a pensare ad IPv6) e si è scelta la potenza di 2 superiore.\newline
Gli indirizzi vengono scritti in formato esadecimale, suddivisi in 8 gruppi da 2 byte separati da :
\begin{center}
	\texttt{AAAA:BBBB:CCCC:DDDD:EEEE:FFFF:1111:2222}
\end{center}
si possono fare diverse semplificazioni in modo da rendere più leggibile l'indirizzo che altrimenti risulterebbe eccessivamente lungo. Per esempio un gruppo di 2 byte formato da quattro zeri può essere scritto con uno zero solo (\texttt{0000} $\to$ \texttt{0}). Gruppi di byte di zeri possono essere raggruppati con \texttt{::}.\newline
Non tutti gli indirizzi possono essere assegnati alle postazioni se ne utilizzano alcuni per svolgere diverse funzioni.
\subsection{Multicast}
Per multicast si utilizza \texttt{FFXX:XXXX:...}, che può essere abbreviato come \texttt{FF00::/8}. In notazione binaria corrispondono ad indirizzi a 128 bit, con i primi 8 che valgono 1.\newline
Come per IPv4, anche in IPv6 gli indirizzi sono suddivisi in \textit{prefisso} ed \textit{identificativo di interfaccia} che servono per controllare se due hosts sono sulla stessa rete o meno. In IPv6  un \textit{link} è quello che in IPv4 è una rete fisica, perciò tutti gli hosts che sono sullo stesso link avranno lo stesso prefisso. Hosts sullo stesso link si chiamano \textit{on-link}, altrimenti si dicono \textit{off-link}.
\subsection{Link Local e Site Local}
Esistono degli indirizzi particolari chiamati \textit{link locale} e \textit{site local}.
\begin{description}
	\item[Link Local prefix] \texttt{1111:1110:10::} $\to$ \texttt{FE80::/64}
	\item[Site Local prefix] \texttt{1111:1110:11::} $\to$ \texttt{FEC0::/10} to \texttt{FEF0::/10}
\end{description}
I Site Local corrispondono agli indirizzi privati di IPv4 che possono quindi essere riutilizzati (deprecati).\newline
Per tutti i site local la parte di host vale 64 bit, ne rimangono quindi 54 disponibili per caratterizzare i vari link, tenendo in considerazione che i primi 10 bit sono occupati dalle sequenze \texttt{FEC0} e \texttt{FEF0}.\newline
Il Link Local si può utilizzare solamente per comunicare all'interno dello stesso link, mentre i Site Local possono essere utilizzati tra i vari link per comunicare tra di loro. Vengono utilizzati molto spesso per l'autoconfigurazione.\newline
È sconsigliato far comunicare tra di loro due Site Local perchè molto spesso vengono utilizzati sempre i soliti e quindi la probabilità che siano uguali è molto alta.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2.5]{images/ipv6/ipv6-2}
	\includegraphics[scale=2.5]{images/ipv6/ipv6-3}
\end{figure}

\subsection{Private Addresses}
I private addresses vengono introdotti in modo da differenziare gli indirizzi privati utilizzati dalle varie aziende generando casualmente un numero di 40 bit che avrà poca probabilità di essere uguale a quelli privati di un'altra azienda. In caso di fusione di due aziende la probabilità di avere indirizzi privati uguali sarà molto bassa.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2.5]{images/ipv6/ipv6-1}
\end{figure}

La principale differenza tra gli indirizzi private adresses e gli indirizzi site local risiede nel modo in cui gli amministratori di rete li utilizzano.\newline
Nei primi i 40 bit di prefisso vengono generati automaticamente, nei secondi i 54 bit che formano il prefisso possono venire scelti liberamente dall'amministratore di rete. Per tutto il resto sono esattamente equivalenti.\newline
I link local servono nel caso in cui la stazione debba darsi un indirizzo senza avere alcuna informazione. I 64 bit sono fissi e quindi una stazione può generarsi un indirizzo da utilizzare sulla rete locale senza sapere nulla della rete.

\subsection{Global Unicast}
Il resto degli indirizzi è assegnato alle stazioni che così possano comunicare con la rete.\newline
Esistono indirizzi che hanno i primi 80 bit a 0 utilizzati per l'\textit{IPv4 interoperability}. Quelli di questi che hanno i successivi 16 bit a 1 vengono chiamati \textit{IPv4-mapped-addresses} e vengono utilizzati per inserire nei restanti 32 bit un indirizzo IPv4.
\begin{description}
	\item[IPv4 interoperability] \texttt{00::/80 XXXX}
	\item[IPv4 mapped addresses] \texttt{00::/80 1111:IPv4-address}
\end{description}
Servono per inserire pacchetti IPv4 in trame IPv6.
\subsubsection{Aggregate Global Unicast}
Gli indirizzi IPv6 veri e propri sono quelli che iniziano in \texttt{001} e prendono il nome di \textit{aggregatable global unicast} e si cerca di creare diversi livelli di gerarchia. Esiste una gerarchia per i service provider ISP (tier 1, tier 2, tier 3) perciò gli indirizzi non vengono assegnati in base alla posizione geografica ma in base all'ISP che fornisce l'indirizzo. Questo sarà formato progressivamente partendo dal tier 1 ISP fino al tier 3 ISP in modo da facilitare i router a formare le proprie tabelle.\newline
L'assegnazione in questo modo tramite la topologia, permette di velocizzare gli indirizzamenti e permette una effettiva aggregazione degli indirizzi.\newline
Devono essere lasciati liberi 16 bit come \textit{subnet id}, quindi la propagazione del prefisso tramite i vari livelli di ISP può raggiungere i 48 bit (\textit{global routing prefix}).\newline
Così facendo i router in giro per la rete devono conoscere solamente i primi 48 bit per riuscire a raggiungere un indirizzo. Come interface id si utilizza di norma l'indirizzo MAC della stazione in modo da rendere automatica l'assegnazione. In questo modo si facilita un approccio plug and play autoconfigurabile.
\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{images/ipv6/ipv6-4}
\end{figure}
\subsection{Altri indirizzi}
Esistono altri indirizzi speciali:
\begin{description}
	\item[loopback address] $\to$ \texttt{::1} (aka \texttt{127.0.0.1})
	\item[all nodes (multicast) address] $\to$  \texttt{FF02::1}
	\item[all routers (multicast) address] $\to$  \texttt{FF02::2}
	\item[unpecified address] $\to$  \texttt{::}
\end{description}
\section{Pacchetti}
IPv6 porta a dover fare delle modifiche ai protocolli di rete, conseguenza del fatto che si cambiano le intestazione dei pacchetti e gli indirizzi. I due protocolli che vengono interessati maggiormante da queste modifiche sono \textit{IP} e \textit{ICMP}.
\subsection{IPv6}
Per quanto riguarda IP, il passaggio da v4 a v6 permette di avere una intestazione base di lunghezza fissa, consentendo di avere pacchetti sempre uguali. Eventualmente si possono avere delle intestazioni aggiuntive per dei pacchetti particolari.\newline
Viene eliminato il checksum in quanto il rilevamento degli errori viene già fatto dalla trama ethernet (i mezzi trasmissivi di oggi sono molto affidabili, per cui basta solo il controllo a livello 2).\newline
Ci si libera dei campi utilizzati per ricostruire i pacchetti spezzati in quanto in IPv6 le reti sono tutte omogene e non c'è bisogno di dividere i pacchetti (sostanzialmente omogenee, nel senso che le reti locali hanno dimensioni dei pacchetti più piccoli di quelli della rete internet e quindi non c'è pericolo di frammentazione dei pacchetti).
\newpage
\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.7]{images/ipv6/ipv6-5}
\end{figure}

\begin{multicols}{2}
	\begin{description}
		\item[VER]: dovrebbe specificare la versione (v4 o v6) ma in realtà questa funzione viene realizzata a livello 2;
		\item[Payload lenght]: siccome l'header ha lunghezza fissa basta specificare la dimensione del payload;
		\item[Next header]: indica il protocollo di livello 4 utilizzato, specifica invece \textit{extention header} se presenti. Questa tecnica crea dei problemi perchè in alcuni casi è necessario andare a controllare alcuni campi nell'intestazione di base IP e TCP. Di solito questa operazione viene svolta dal firewall;
		\columnbreak 
		\item[Priority]: permette di distinguere il pacchetto in base all'indirizzo e dal servizio che ci si aspetta per esso;
		\item[Hop limit]: corrisponde al TTL (time-to-live) di IPv4, quando raggiunge 0 il pacchetto viene scartato;
		\item[Flow label]: serve per differenziare il flusso dei dati da parte del mittente che scrive all'interno un valore diverso per ogni sequenza. Serve una segnalazione preventiva da parte dei mittenti per fare in modo che i routers conoscano per ogni valore della flow label a quale servizio essa si riferisca (differenziazione del traffico). 
	\end{description}
\end{multicols}
\subsection{Extension header}
Come detto oltre all'intestazione base ci sono degli \textit{extension header} utilizzati ed inseriti solamente quando aservono. Sono 6 e vanno utilizzati in questo preciso ordine (non necessariamente tutti presenti).
\begin{description}
	\item[Hop by hop option]: serve per inserire dei campi opzionali inseriti dai routers;
	\item[Routing]: serve per fare il source routing, ovvero permette al mittente di scegliere il path;
	\item[Fragment]: serve per gestire la frammentazione (si cerca di evitare, servono comunque dei meccanismi per gestirla nel caso in cui non se ne possa fare a meno);
	\item[Authentication]: serve per implementare una comunicazione sicura, permette di verificare l'integrità del pacchetto;
	\item[Encrypted security payload]: serve per cifrare il payload, tutti i next header successivi risulteranno cifrati;
	\item[Destination option]: informazioni utili all'host di destinazione. 
\end{description}
Gli extension headers hanno tutti lo stesso formato, pur essendo diversi. Non tutte le estensioni hanno lunghezza fissa ma tutte possiedono il campo extension header per permettere di conoscere quali di questi devono essere utilizzati.
\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{images/ipv6/ipv6-6}
\end{figure}
\null\newline
Per quanto riguarda gli header hop by hop option e destination option, le informazioni in essi contenute sono scritte in un formato chiamato \textit{TLV format} (type-length-value), il quale permette di differenziare le diverse opzioni al suo interno e permette ai routers e agli hosts di saltare pezzi di header che non sono conosciuti.\newline
I primi due bit del campo type hanno dei significati particolari e sono utilizzati nel caso in cui l'opzione non venga riconosciuta.\newline

\begin{table}[hbtp]
	\centering
	\begin{tabular}{cl}
		\toprule
		\textbf{Codice}  & \textbf{Significato} \\
		\midrule
		\texttt{00} & L'opzione corrente può essere ignorata, procedere con la successiva \\
		\texttt{01} & Il pacchetto deve essere scartato\\
		\texttt{10} & Il pacchetto deve essere scartato, generazione \texttt{ICMPv6 parameter problem} \\
		\texttt{11} & Come il precedente a meno che la destinazione non sia un multicast address \\
		\hline
		\texttt{xx0} & L'opzione specificata dei primi due bit non può essere modificata \\
		\texttt{xx1} & L'opzione specificata dei primi due bit può essere modificata \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}
\section{Interfacciamento con il livello 2}
IPv6 è incapsulato nei pacchetti di livello 2 in maniera diversa rispetto ad IPv4, utilizzando il codice \texttt{86DD} al'interno del campo \texttt{ethertype}. Questo permette di poter installare sulla stessa macchina sia IPv4 che IPv6 in maniera completamente indipendente (\textit{dual stack}). Oltre al campo \texttt{ethertype} va inserito anche l'indirizzo MAC del destinataro.\newline
In IPv4 è ARP che ci permette di conoscere l'indirizzo del destinatario, mentre in IPv6 si utilizza il meccanismo di \textit{neighbor discovering}, introdotto da ICMPv6.\newline
Per conoscere l'indirizzo MAC del destinatario viene inviato un messaggo di \texttt{neighbor discovery} nel quale è indicato l'indirizzo IP dell'host di cui voglio conoscere il MAC. A differenza dell'ARP che manda messaggi in broadcast in questo caso si fa uso di messaggi multicast limitati alla sola rete locale.
\subsection{Multicast su IPv6}
Quando un host A manda un pacchetto all'indirizzo multicast, lo mette in una trama di livello 2 con indirizzo di destinazione multicast di livello 2 (gli indirizzi multicast di livello 2 hanno il secondo bit che viene trasmesso uguale a 1, se la seconda cifra del primo byte è dispari allora l'indirizzo è multicast). Le schede ethernet vedono tutti i pacchetti che passano sulla rete e decidono se il pacchetto deve essere ricevuto o meno. Il multicast deve essere esplicitamente configurato sulla scheda).\newline
Bisogna quindi generare un indirizzo multicast di livello 2 a partire da quello IPv6:

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.8]{images/ipv6/ipv6-7}
\end{figure}

Si prende l'indirizzo di multicast di livello 3 e si costruisce quello di livello due mettendo davanti \texttt{33-33}, seguito degli ultimi quattro byte dell'indirizzo di livello 3.\newline
\null\newline
Per attuare il neighbor discovering si utilizza quindi il muticast; quando un host IPv6 comincia a mandare pacchetti si iscrive automaticamente ad un gruppo multicast corrispondente all'indirizzo \texttt{solicited node multicast address}.\newline
Quest'ultimo è della forma: 
\begin{center}
	\texttt{FF02::1::FF | last 24 bits of IPv6 address}
\end{center}
La stazione si iscrive al gruppo con questo indirizzo (dice alla propria scheda di ricevere i pacchetti del proprio indirizzo di unicast).\newline
Saranno quindi presenti dei gruppi multicast al quale appartengono solamente l'host che l'ha generato. Data una stazione che deve mandare un pacchetto a quella che si è appena generata il solicited node prima mette il pacchetto in una trama di livello 2, si costruisce l'indirizzo multicast corrispondente alla destinazione e costruisce una pacchetto IP che contiene un messaggio \texttt{ICMP neighbor solicitation} con il quale chiede informazioni sulla destinazione.\newline
Esso risponderà con una \texttt{ICMP neighbor advertisement} comunicando il prorpio indirizzo MAC a chi lo aveva richiesto.\newline
In questo modo, a differenza di ARP, non tutte le stazioni dovranno ricevere i pacchetti e vedere se erano per loro.
\section{IMCPv6}
Nell'ICMP si aggiungono nuove funzionalità come ad esempio il neighbor discovering visto in precedenza. Serve per la diagnostica, per la gestione dei gruppi multicast e la notifica dei problemi.\newline
Include al proprio interno alcune funzionalità che in IPV4 erano svolte da altri protocolli come ad esempio ARP e IGMP.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{images/ipv6/icmpv6-1}
\end{figure}
\begin{description}
	\item[type]: nel campo type sono inseriti dei codici che identificano il problema, come ad esempio:
\end{description}
\begin{table}[hbtp]
	\centering
	\begin{tabular}{cll}
		\toprule
		\textbf{Codice}  & \textbf{Nome}  & \textbf{Significato}\\
		\midrule
		\texttt{1} & Destination unreachable & Error Message \\
		\texttt{2} & Packet too big & Error Message \\
		\texttt{3} & Time exceeded & Error Message \\
		\texttt{4} & Parameter problem & Error Message \\
		\texttt{128} & Echo request & Serve per implementare il \texttt{ping} \\
		\texttt{129} & Echo reply & Serve per implementare il \texttt{ping} \\
		\texttt{130} & Multicast listener query & Gestione del multicast \\
		\texttt{131} & Multicast listener report & Gestione del multicast \\
		\texttt{132} & Multicast listener done & Gestione del multicast \\
		\texttt{133} & Router solicitation &  Router discovering \\
		\texttt{134} & Router advertisement & Router discovering \\
		\texttt{135} & Neighbor solicitation & Neighbor discovering \\
		\texttt{136} & Neighbor advertisement & Neighbor discovering\\
		\texttt{137} & Redirect & Redirezione pacchetti \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Multicast}
	I router si iscrivono a tutti i gruppi multicast; ogni volta che un pacchetto multicast viene ricevuto si deve essere in grado, tamite il \textit{member discovery} di inviare il pacchetto a tutti i routers ai quali sono collegati degli hosts iscritti al gruppo multicast al quale il pacchetto appartiene.\newline
	Per fare ciò gli hosts mandano al router un messaggio ICMP multicast listener report per farsi associare ad un gruppo di multicast.\newline
	Il router probabilmente non manterrà l'informazione di quale host è iscritto ad un determinato gruppo di multicast, gli interessa sapere che ce ne sia almeno uno.\newline
	Il router periodicamente manda un ICMP multicast listener query per vedere se ci sono ancora degli host iscritti ad un determinato gruppo di multicast (approccio soft state).\newline
	Il multicast listener report viene anche intercettato dagli altri hosts iscritti al gruppo. Se sono in tanti ad appartenere ad un gruppo come risposta, il router smette di ascoltare le risposte in modo da non appesantirsi vista la possibile quantità di report.
\section{Autoconfigurazione}
Quando un host deve autoconfigurarsi deve inserire le due parti del suo indirizzo 
\begin{description}
	\item[Network identifier]: generata autonomamente;
	\item[Network address]: per la quale servono dei meccanismi poichè impossibile da generare in modo autonomo; deve essere fornito dall'esterno, per esempio da un router DHCP. L'unico caso in cui un host può autoconfigurare il proprio network address è utilizzando un indirzzo link local.
\end{description}
\subsection{Stateless Autoconfiguration}
Il primo meccanismo di autoconfigurazione è quello \textit{stateless autoconfiguration for hosts}, che si basa sull'idea secondo la quale l'host deve utilizzare prefisso link local.\newline
Si sceglie un indirizzo di interfaccia e poi si verifica l'unicità dell'indirizzo creato (\textit{duplicated address detection}).\newline
L'autoconfigurazione stateless prevede di scoprire l'esistenza dei routers tramite l'ICMP router advertisement nel quale il router inserisce i prefissi utilizzati su quel link.\newline
Quindi un host per autoconfigurarsi utilizzando le informazioni ricevute dal router si crea un indirizzo a partire dai prefissi forniti dal router e sgliendosi il proprio identifier.\newline
Gli host ascoltano sempre i mesaggi del router, quindi la configurazione può essere rifatta. Non si tolgono gli indirizzi vecchi ma li si rendono \textit{deprecated} in modo da non annullare le sessioni in corso su quegli indirizzi. Qunado un indirizzo deprecated non viene più raggiunto da nessuna sessione in corso il suo stato diventa invalid.\newline
Come detto qunado un host si crea un indirizzo cerca se sono presenti dei duplicati utilizzando le duplicated address detection mandando un neighbor solecitation all'indirizzo multicast generato a partire dall'indirizzo scelto; se non riceve risposte vuol dire che l'indirizzo scelto è valido. Può quindi partire la fase di routing discovery.\newline
Vengono mandate più richieste in modo da evitare eventuali perdite di pacchetti.\newline
Se riceve risposta allora reagisce generando un interface ID in modo diverso.
\subsection{Stateful Autoconfiguration}
L'autocnofigurazione di tipo stateful viene fatta tramite il DHCP.
\begin{itemize}
	\item La stazione manda un messaggio di \textit{solicit} per dire che ha bisogno di una configurazione.
	\item Il DHCP manda uno o più messaggi di \textit{advertise} nel quale inserisce una possibile configurazione e le informazioni sul DNS.
	\item L'host ne sceglie una e manda una \textit{request} al DHCP per comunicare la propria scelta.
	\item Il DHCP manda un \textit{reply} per comunicare la ricezione. 
\end{itemize}
Tutti i messaggi vengono mandati in multicast in modo da essere catturati dai router. Le configurazioni non durano all'infinito ma hanno un tempo di \textit{leave} al termine del quale un host deve rinegoziarne una nuova.\newline
Le due modalità di configurazioni viste sono compatibili, per esempio un messaggio router advertisement può dire ad un host di contattare il DHCP.
\subsection{Router Autoconfiguration}
Anche i router hanno meccanismi di autoconfigurazione che non prevedono l'utilizzo del DHCP.\newline
Le informazioni vengono propagate da un router all'altro in modo che tutti conoscano il nuovo prefisso. I router si scambiano quindi dei comandi per aiutarsi nel conoscere la rete.
\subsection{Autoconfiguration Privacy}
Se la stazione che si autoconfigura usa il proprio indirizzo MAC per scegliere il proprio interface ID ci possone essere dei problemi di privacy poichè i pacchetti possono essere osservati e qualcuno può tenere traccia dei singoli hosts.\newline
Si utilizza quindi un algoritmo generativo di numeri random che concatena l'interface ID con un numero random.\newline
Sul numero ottenuto, lungo 128 bit, si attiva un algoritmo MD5 generando un \textit{digest} (riassunto) di 128 bit. Prende i primi 64 bit che quindi vengono utilizzati come interface ID. La sequenza viene salvata in modo da non poter essere riutilizzata utilizzando quello salvato come 64 bit di partenza per ripetere il procedimento. Il sesto bit delle sequenze così generato viene sempre settato a 0 per fare capire che non è ricavato da un indirizzo MAC.
\section{Scoped Adresses}
Utilizzando inidrizzi link local in un host con più interfacce si ritroverà lo stesso prefisso su tutte le interfacce.\newline
Dal punto di vista dei protocolli di alto livello potrebbe essere un problema perchè gli applicativi potrebbero non riconoscere più su quale interfaccia è arrivato un determinato pacchetto.\newline
Si utilizza per gli indirizzi link local un byte aggiuntivo preceduto da \% che indica l'interfaccia.\newline
Quando il livello di rete passa al livello di trasporto un pacchetto passa lo scope per indicare l'interfaccia sulla quale è stato ricevuto il pacchetto.
\section{Routing IPv6}
Nei routers sono presenti delle routing tables del tutto analoghe a quelle utilizzate in IPv4 le quali vengono utilizzate per trovare il next hop attraverso il longest prefix match. Se vengono trovate più possibili destinazioni verrà scelta quella con il prefisso compatibile più lungo. I next hop devono essere on link con il router, cioè devono essere fisicamente collegati (per mandare il pacchetto al next hop inserisce il pacchetto IP in una trama di livello 2, implica neighbor discovery).\newline
Se un router può inoltrare pacchetti IPv4 e IPv6 avrà due routing tables indipendenti.\newline
I router si scambiano informazioni tra di loro tramite dei protocolli di routing in modo da capire quali sono i migliori next hop da inserire nelle tabelle di routing.\newline
Ci sono più protocolli di routing in IPv6 vengono utilizzati principalmente questi approcci:
\begin{description}
	\item[Integrated routing]: i router utilizzano un solo protollo sia per IPv4 che per IPv6;
	\item[Ships in the night]: i router si scambiano informazioni solo su IPv4 o IPv6 separatamente utilizzando anche protocolli diversi in base alle esigenze.
\end{description}
Il primo approccio ha il vantaggio di essere più otiimizzato in quanto si riescono a trovare gli errori e risolverli per entrambe le famiglie, anche in caso di cambiamenti all'interno della rete. Il secono approccio è più flessibile e permette una più facile migrazione.

\begin{table}[hbtp]
	\centering
	\begin{tabular}{cll}
		\toprule
		\textbf{Protocol} & \textbf{Routing Approach}\\
		\midrule
		\texttt{STATIC} & ships in the night\\
		\texttt{RIPng} & ships in the night\\
		\texttt{EIGRPv6} & ships in the night \\
		\texttt{OSPFv3} & ships in the night (support to integrated routing) \\
		\texttt{IS-ISv6} & integrated routing \\
		\texttt{MP-BGP} & both (depend on the configuration) \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}